{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin lao", "question": "Bác sĩ cho hỏi, vacxin lao chích tay trái, y tá chích nhầm tay phải. Giờ sưng và làm mủ chỗ chích có sao không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Theo qui định trung tâm y tế dự phòng tất cả các trường hợp chích ngừa lao BCG đều được thực hiện tiêm dưới da vùng cánh tay (T). Khi tiêm nhân viên y tế có thông báo 1 số phản ứng phụ sau tiêm cho gia đình trẻ. Trong đó việc sưng tấy đỏ và nung mủ sau vài ngày hoặc 1 vài tháng sau tiêm là triệu chứng thường gặp ở trẻ. Một số trẻ có biểu hiện nổi hạch vùng. Các triệu này sẽ tự hết và để lại 1 vết sẹo nhỏ ngoài da. Nếu trẻ nào không thấy nung mủ và không có sẹo sau nhiều tháng cần kiểm tra phản ứng lao tố và tiêm ngừa lần 2. ,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: 3 ngày bé chưa đi ngoài", "question": "Con em sinh non 34 tuổi mấy ngày tại bệnh viện Từ Dũ được 9 ngày mới được về. Bé lúc sinh được 2kg suy hô hấp nhẹ, nằm trên khoa sơ sinh 2 ngày thì cho về nằm chung với mẹ, bé bị vàng da nằm đèn hết 3 ngày và mới về nhà ngày 6/8.Khi trong bệnh viện trước khi về 2 ngày bé mới đi ngoài và đi rất nhiều. Từ đó đến nay là hết 3 ngày và qua ngày thứ 4 mà bé chưa đi ngoài được. Ban ngày ngủ nhiều, khi cho bú phải đánh thức nhưng bú mẹ cũng không được nhiều, buổi tối thì khoảng 2-3 tiếng là thức và đòi bú, em thấy mắt bé hơi vàng nữa, bé của em mới về được 1 ngày không biết vàng da của bé có tái phát hay không? Giờ nếu mẹ vắt sữa ra thì bé bú khoảng 40ml như thế có quá ít không thưa bác sĩ? Vợ chồng em sinh con đầu nên rất là lo lắng, mong bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sinh non 34 tuần nặng 2kg. Trẻ được xếp vào nhóm sinh non nhẹ cân. Ở trẻ sinh non thời gian vàng da sinh lý có thể kéo dài đến 2 tuần. Để biết mức độ vàng da con bạn nhẹ hay nặng, sinh lý hay bệnh lý bạn cần cho trẻ tái khám lại sau xuất viện (3 ngày). ,Trẻ chậm đi ngoài sẽ làm tăng khả nặng vàng da do tăng tái hấp thu bilirubin qua chu trình ruột. Trẻ bú mẹ sẽ đi ngoài nhiều lần, phân lỏng mềm, có hột, bọt, mùi tanh. Trẻ bú bình khó đi ngoài, phân khô, cứng. Trung bình cứ 3 giờ trẻ bú 1 lần. Con bạn bú 40ml 1 cử là đủ, trẻ sẽ tăng cân trung bình 30-50gr/ ngày. Để trẻ tăng cân tốt mẹ cần ăn uống đủ chất dinh dưỡng, uống đủ lượng nước, sữa trong ngày.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/3-ngay-be-chua-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin ngừa tiêu chảy", "question": "Xin hỏi bác sĩ! Con cháu được 2 tháng 3 ngày cân nặng 6kg bú sữa mẹ và bú bình thêm. Mới tiêm ngừa định kỳ 2 tháng ở trạm y tế. Vậy con cháu uống vacxin ngừa tiêu chảy được không? Uống ở đâu và giá thành khoảng bao nhiêu? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Con bạn 2 tháng 3 ngày cận nặng 6 kg là dinh dưỡng rất tốt. Trẻ có thể uống vaccin ngừa tiêu chảy bắt đầu sau 6 tuần. Tùy loại vaccin mà bạn chọn 2 liều uống trước 6 tháng hay loại 3 liều uống trước 8 tháng. Trẻ uống vaccin càng sớm khả năng bảo vệ trẻ càng cao. Bạn có thể cho trẻ uống tại các trung tâm y tế dự phòng tại địa phương (nếu có thuốc dịch vụ) hoặc tại BV Nhi đồng 1, Nhi đồng 2, viện Pasteur, BV Từ Dũ, BV Hùng Vương…Tùy theo loại vaccin 2 liều hoặc 3 liều, tùy chi phí dịch vụ mỗi cơ sở khác nhau giá cả có thể thay đổi (500.000-750.000đ).,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-ngua-tieu-chay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị dư cân", "question": "Chào bác sĩ, xin cho em hỏi: bé trai nhà em nay được 22 tháng tuổi, nặng 18kg, như vậy có bị béo phì không ạ? Bé chưa mọc đủ răng nên hiện vẫn ăn cháo, một ngày bé ăn 2 chén cháo, bú 4 lần mỗi lần 300ml sữa công thức và ăn thêm sữa chua. Chế độ ăn như vậy có hợp lí không ạ? Nếu bé bị béo phì thì em phải làm sao ạ? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ 22 tháng tuổi cân nặng trung bình 11.8kg, cao trung bình 86cm theo chuẩn WHO 2014. Vậy con bạn thừa đến 6kg. Ở tuổi này trẻ ăn được cơm nát, cháo hột. Răng mọc vẫn chưa đủ. Trẻ 3 tuổi có thể đạt 20 răng sữa (10 răng hàm trên và 10 răng  dưới). Vào tuổi này chế độ ăn trung bình 3 chén cháo hột, 3 cử sữa chính, xen vào đó các cử trái cây, sữa chua. Bạn cần đưa trẻ đến phòng khám dinh dưỡng tại BV Nhi Đồng 1, 2, trung tâm dinh dưỡng để các chuyên gia khám theo dõi tìm nguyên nhân, hướng dẫn chế độ ăn hợp lý hơn và có các bài tập vận động cho trẻ giảm cân. ,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-du-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng tuổi chưa mọc răng", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em 8 tháng tuổi đã ngồi vững và đang vịn đứng nhưng chưa mọc răng, hay ra mồ hôi đầu, bé khó ngủ, khóc vật vã mới chịu ngủ. Như vậy có bình thường không bác sĩ?", "answer": "Chào em,,Bé 8 tháng tuổi ngồi vững, chưa mọc răng là bình thường. Triệu chứng khó ngủ, đổ mồ hôi đầu có thể do thiếu canxi, em cần đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa nhi để khám và điều trị em nhé!,Thân mến,,Bs. Lê Anh Thư\nKhoa hậu Phẫu – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-tuoi-chua-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ngực trái bé có cục cứng cứng ở vú", "question": "Chào bác sĩ! Con em hiện 2 tháng rưỡi ạ, lúc mới sinh hai bên ngực cháu đều có cục cứng sau 1 thời gian thì mềm ra. Tuy nhiên hôm nay em sờ bên ngực trái của cháu lại xuất hiện cục cứng cứng ngay vú, bên phải không có. Ấn vào không đau, không di động ạ. Bác sĩ cho em hỏi liệu bé có vấn đề gì không ạ? Em cảm ơn bác sĩ ạ!", "answer": "Chào em,,Em nên cho bé khám chuyên khoa nhé.,Thân mến,,Bs. Nguyễn Phương Thảo\nKhoa Sản A – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nguc-trai-be-co-cuc-cung-cung-o-vu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bộ phận sinh dục bé gái có mùi", "question": "Chào bác sĩ. Bé gái nhà em gần 30 tháng tuổi, thời gian gần đây bộ phận sinh dục của bé có mùi hôi. Bé vừa tắm xong khoảng vài tiếng bé vui chơi xong và chưa đi vệ sinh là đã nghe mùi rồi. Em để ý thấy âm hộ của bé có nước, nước đó ra và bám xung quanh có màu nâu nhẹ và có mùi, cứ mỗi lần nghe mùi là em mang bé đi rữa bằng nước sạch không rữa thêm gì khác. Bác sĩ cho em hỏi hiện tượng bé như vậy có phải là bình thường không? Em có cần mang bé đi khám không? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Bé gái nhà em 30 tháng tuổi, có tiết dịch nâu, có mùi. Em cần đưa bé đi khám xem có: bé mặc quần áo có bó sát, nhiễm trùng tiểu, nhiễm giun, viêm nhiễm âm hộ, hay dị vật kèm theo hay không. ,Thân mến,,Bs. Lương Thanh Hà\nKhoa Cấp cứu – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-phan-sinh-duc-be-gai-co-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nước tiểu vàng đậm", "question": "Bác sĩ ơi giúp em với, con em được 2 tháng rưỡi, bé bú mẹ hoàn toàn nhưng là sữa em vắt ra bình cho bé bú và 2 ngày nay ban ngày bé đi tiểu bình thường, nước tiểu trắng trong, nhưng vào ban đêm bé không đi tiểu mà sáng dậy bé tiểu nước màu vàng đậm như trà đặc. Liệu không biết con em có bị sao không nữa, bé đi ngoài thì trung bình 2 ngày 1 lần. Mong bác sĩ giúp em với ạ.", "answer": "Chào bạn,,Theo bạn mô tả có thể ban đêm bé bú ít nên nước tiểu cô đặc, có màu vàng đậm. Bạn nên cho bé bú đủ 6-7 cử/ngày và chia đều cả ban ngày và ban đêm, mỗi cử 100-120 ml. Tuy nhiên nếu lo lắng quá bạn có thể đưa con đi khám và tư vấn đầy đủ tại các bệnh viện Nhi khoa.,Thân mến,,Bs. Huỳnh Thị Thanh Thảo\nKhoa sanh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nuoc-tieu-vang-dam-20296/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lác sữa trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em sinh ngày 17/7 tại BV Từ Dũ, sau khi xuất viện về nhà 2 bên má bé nổi các mẩn đỏ nhỏ có nước. Đến nay cũng 10 ngày nhưng chưa thấy giảm, trường hợp bé bị lác sữa ngoài lau mặt bằng nước ấm sau khi bú và sức kem chống hăm thì phải làm gì để trị lác sữa ạ?Thêm nữa bé nhà em có đờm thở khò khè, em được y tá trong BV hướng dẫn nhỏ dung dịch Natri Clorid 0.9% mỗi 4h/lần nhưng đã 2 tuần vẫn còn triệu chứng khò khè. Nếu đi khám thì đến khoa nào của BV Từ Dũ ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không ho thì không phải khò khè. Hơn nữa, khò khè là triệu chứng của viêm phế quản, suyễn là những bệnh không gặp ở trẻ sơ sinh. Con bạn có thể bị nghẹt mũi. Để điều trị bệnh lác sữa, cần dùng loại sữa làm sạch da và loại kem dưỡng ẩm. Bạn nên đưa bé đến phòng khám trẻ em bệnh viện Từ Dũ (227 Cống Quỳnh Q1) để được chẩn đoán và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lac-sua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Di chuyển trẻ sơ sinh 10 ngày tuổi", "question": "Em sinh cháu ngày 27/07/2015, ngày 05/08/2015 em dự định cho cháu về bằng tàu lửa, giường nằm. Vậy có an toàn cho mẹ và bé không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Đi xe lửa an toàn cho trẻ nhưng bạn nhớ lưu ý giữ ấm trẻ vì giường nằm trong khoang rất gần với máy điều hòa và không để trẻ ngay dưới luồng gió máy lạnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-chuyen-tre-so-sinh-10-ngay-tuoi/"}
